從大罷工看「兄弟爬山」的矛盾

轉自立場新聞

//「兄弟爬山，各自努力」八字原則，曾經綻放異彩；經過八月五日「大三罷」，矛盾清楚顯露。

「兄弟爬山」之下，出現過勇武與和理非各有各做，互不干涉；也出現過各師各法的盛況：G20 國際媒體登廣告、連儂牆遍地開花、分階層的「小組」示威遊行（如媽媽集會、銀髮遊行等），令文宣跳出香港、深入社區、開拓不同階層支持者；每個人盡自己專長，各自努力，令林鄭政府呆若木雞，不知如何應對。

學者李立峯於運動較早期時已言，「兄弟爬山」有其內在問題，運動初期因為訴求清晰，又屬「防守性」，即單一要求撤回反送中法案，一座山峰，目標只是到山頂，各有各做是可行的；但今天運動進一步發展，「各自爬山」強調行動自由，互不影響，問題是所有行動都有公共性，個別行動會影響整個運動，若沒有化解分歧與討論策略的良好機制，運動將面對很大的險阻。

簡單而言，「兄弟爬山」現在的問題是，兄弟之間的進一步口號與訴求開始有很多，現在面對着一列山脈，究竟各自努力往哪處爬？並不清晰。其二，各自爬山，意味互不相干，各走各路，但現實中，山路愈來愈窄，目標不一致，又人多擠逼；如罷工日所發生的事，各有各做之下，會互相干擾。

首先是傳播效果的問題，大家是否感到史無前例「大三罷」當日，罷工本身幾近完全被媒體忽視？原因是當天發生了好多事情。

林鄭同時開記者會，成功搶了新聞焦點，這是林鄭兩個月來，唯一一次選對了時間出擊。
早上新聞，很少報道罷工本身，即各行各業情況、罷工人士心聲、機場運作半停頓等，原因是不合作運動、堵路、堵地鐵，成為了傳媒焦點（這點不能怪傳媒，新聞慣性聚焦衝突，無可厚非。）
然後，因為不合作運動造成的市民爭執、衝路障，又搶了焦點。
到了下午的罷工集會，區區有人，而且盛況空前，但多區的集會不久隨即變了遊擊圍警署，區區燒煙花，已完全無人談罷工。
其次是原則問題，若大家認同，罷工貴乎自願及自我犧牲，則「不合作運動」不應同時舉行，因為客觀效果就是妨礙了別人上班，會令很多人覺得「被罷工」，沖淡了罷工本身意義及價值。

罷工是否應同衝擊警署同一天進行，亦是疑問。罷工是一大群「和理非」打工仔可以做到的事情，他們為了罷工，有些人經過一輪掙扎，亦犧牲不少，還需要向僱主顧客親人朋友解釋（這點可能最忐忑）。筆者身邊就有朋友認為，把罷工、不合作運動、衝擊各區警署放在同一天進行，令罷工失去本應有的意義及傳播效果，甚至有少許被出賣的感覺。

Be water，亦代表行雲流水，靈活變通，不執於固有的成功方程式。過去兩個月，冇大台的網絡動員模式，每個參與者自己出謀獻計、商討、執行，做自己擅長做的事，感覺是自己「擁有」了這場運動，非聽從某組織者的號召，投入感強、爆發強大創造力；但如何兄弟爬山又不互相踐踏，這股積累了兩個月的能量又會流向何方？

這場去中心化、各自走位的抗爭，初期曾有人形容似「人工智能」、「自我組織」，可以「自我修復」，但 self-organizing 這想法沒有太大意義，而且可以很危險（此概念得自 Steven Weber 所著之 The Success of Open Source，李立峯推介），因為很多人會放心，不再理會「自我組織」實際上如何組織，就等同眼前有一個黑盒，大家不甚了了，因為相信他會「自我完善」；但借鑑「開源」（open source）軟件設計的成功經驗可知，這些去中心化冇大台的合作方式，必然要逐步建立一些內在組織邏輯與排解糾紛方式，否則一個充滿不知名身份玩家的開放平台，早就被沖垮。

這場網絡動員運動，其自我修復與改正的能力曾經廣受稱頌。現在同路人罵戰開始出現，因口號的分歧、因暴力與不合作運動的擾民程度，凝聚力正減弱。

現時，連登仔召開「每日記者會」，這群參與者恆常緊密地溝通接觸，無疑將會成為一個「聯絡辦公室」的雛型，繼續冇大台，但這個聯繫網絡，可以是一個較有組織力的溝通平台，可以是一個確認共識，統一行動綱領的開始。//

推推

推 啊

又搞大台，死心不息

謝絕大台

記者會唔算大台掛

佢無叫人開大台喎

佢最後都係睇到個記者會姐

大家都係講個記者會唔會係大台

矛你老母盾
咪分化

我覺得和理飛活動同勇武活動真係分開日子會好點，樣樣都咁爆傳媒都唔知報邊樣好，本來8月5號咁多大罷工理應係一個好大既聲音對政府講，但就俾之後圍狗屋搶曬風頭

所以我地應該將罷工罷市罷消費擺埋一齊，街都唔好出，等政府同市民感受到香港停頓左！亦避免警方同黑社會故意製造衝突搶焦點

掉核彈我都唔會割，但的確8月5係罷工係俾各區警民衝突同黑社會打人搶左焦點，敵人好奸我地要比佢思考更多！唔可以淨係一味衝！

依家反送中陣營越來越似內耗多過合作

喔撚唔撚得啊死傻閪